\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed} %for frames with rounded corners
\usepackage{multicol} %for multicols environment
\usepackage{listings} %listings environments with syntax higlighting
\usepackage{parskip} %paragraphts w/o indent and with empty line in between
\usepackage[a4paper,inner=3cm,outer=3cm]{geometry} %to change geometry
\usepackage{lastpage} % for LastPage reference
\usepackage{caption} % allow line breaks in captions
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{titlesec} % for custom section titles
\usepackage{marginnote} % for warning signs as margin note
\usepackage{eurosym}

\reversemarginpar %margin notes on left side

\renewcommand{\emph}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\clue}[1]{Hinweis: \textit{#1}}
\newcommand{\stress}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}
\newcommand{\tabvspace}[1]{\parbox[t][#1][t]{0cm}{}}

\newcommand{\secimg}{}

\titleformat{\section}
{\normalfont\large\bfseries}
{\secimg{}Aufgabe \thesection \hspace{1mm} -- }
{1mm}
{}

\titleformat{\subsection}
{\normalfont\normalsize\bfseries}
{\thesubsection}
{3mm}
{}

\newenvironment{loesung}{
\begin{mdframed}[roundcorner=10pt,backgroundcolor=lightgreen]
\textcolor{red}{\bf Lösung}: 
}
{
\end{mdframed}
}
\newenvironment{hinweis}{
\begin{mdframed}[roundcorner=10pt,backgroundcolor=lightgray]
\it Hinweis: 
}
{
\end{mdframed}
}

\definecolor{THMgreen}{HTML}{80ba24}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.9,0.9,1}
\definecolor{lightgreen}{rgb}{0.9,1,0.9}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{keycol}{rgb}{0.47,0,0.53}
\definecolor{comcol}{rgb}{0.66,0.33,0}
\definecolor{strcol}{rgb}{0.66,0.07,0.07}

\setlength{\headheight}{41pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\includegraphics[height=1cm]{img/MNI-Logo.pdf}}
\fancyhead[R]{Jakob Czekansky, M.Sc. \\ \textbf{Brückenkurs Programmieren SS21}}
\fancyfoot[R]{\thepage /\hspace*{0.5pt}\pageref{LastPage}}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[L]{\extitle}

\definecolor{grey}{rgb}{0.4, 0.4, 0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.43, 0.55, 0.85} % alter Farbwert, n
\definecolor{brightblue}{rgb}{0.16, 0.37, 1.0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.3, 0.62, 0.3}%  alter Farbwert, n
\definecolor{darkmagenta}{rgb}{0.68, 0.02, 0.58}

\lstset{language=Java}
%\lstset{morekeywords={def,function}}
\lstset{keywordstyle=\color{darkmagenta}\bfseries}
\lstset{identifierstyle=\color{black}}
\lstset{basicstyle=\normalsize\tt}
\lstset{commentstyle=\color{grey}}
\lstset{stringstyle=\color{darkgreen}}
\lstset{literate={*}{{\char42}}1{-}{{\char45}}1} %makes * and - copy-pasteable
\lstset{frame=single}
\lstset{backgroundcolor=\color{white}}

\lstset{literate=%
{Ö}{{\"O}}1
{Ä}{{\"A}}1
{Ü}{{\"U}}1
{ß}{{\ss}}2
{ü}{{\"u}}1
{ä}{{\"a}}1
{ö}{{\"o}}1
}

%-----------------
%-----Titel-------
%-----------------
\newcommand{\extitle}{Aufgabenblatt 3 - Events und Arrays}

\newcommand{\hard}{\renewcommand{\secimg}{\hspace{-1.5em}\includegraphics[height=1em]{img/warning.pdf}\hspace{.5em}}}
\newcommand{\easy}{\renewcommand{\secimg}{}}
\newcommand{\req}[1]{\begin{mdframed}[innertopmargin=3pt,innerbottommargin=3pt,roundcorner=3pt,backgroundcolor=lightgray]
		{\textbf{Anforderungen:} #1}
\end{mdframed}}

\begin{document}
{\Large\bfseries\extitle}

\easy
\section{Fingerübungen}
\req{\code{mouse}-Variablen/Methoden, Zufall}

\begin{enumerate}
	\item Schreibe ein kleines \enquote{Zeichenprogramm}, indem du in jedem \code{draw()}-Durchgang einen Kreis an die aktuelle Position der Maus zeichnest. Der Hintergrund soll dabei nicht neu gezeichnet werden, so dass auch die alten Kreise noch sichtbar bleiben.
	\item Erweitere dein Zeichenprogramm so, dass sich die Farbe des gezeichneten Kreises bei einem Mausklick zu einer zufällig ausgewählten neuen Farbe ändert.
	
	Vorüberlegung: Welche Vorgehensweise gibt es, um auf einen Mausklick zu reagieren?
\end{enumerate}
	
 \easy
 \section{Barcode} \label{bar}
 \req{Arrays, Schleifen, Zufall}
 
Erstelle ein Barcode-Array mit 100 Zahlen, die zufällig mit 1 oder 0 belegt sind. Zeichne dieses Array, indem du für jede 0 ein weißes und für jede 1 ein schwarzes Rechteck nebeneinander malst. Die Rechtecke sollen vom oberen bis zum unteren Bildschirmrand reichen.
	
Vorüberlegungen:
\begin{itemize}
	\item Wie lässt sich ein Wert an eine beliebige Stelle in einem Array schreiben?
	\item Wie lässt sich ein Array beliebiger Größe mit Werten füllen, ohne für jedes Element eine extra Anweisung zu schreiben?
\end{itemize}
	
\easy
\section{Barcode Teil II}
\req{Aufgabe \ref{bar}, \code{mouse}-Variablen/Methoden}

Erweitere dein Programm aus Aufgabe \ref{bar}, so dass der Benutzer jetzt mit einem Klick auf eines der Rechtecke die Farbe ändern kann (schwarz zu weiß bzw. weiß zu schwarz).

Vorüberlegungen:
\begin{itemize}
	\item Wie kann man eine Position im Bild auf die zugehörige Koordinate im Strichcode umrechnen?
	\item Was muss geändert werden, damit ein Strich die Farbe ändert?
\end{itemize}

\easy
\section{Kreis Finden}
\req{\code{mouse}-Variablen/Methoden, Verzweigungen, (Klassen)}

Lass Kreise in unterschiedlichen Farben auf dem Bildschirm erscheinen, von denen der Benutzer eine bestimmte Farbe treffen (mit der Maus anklicken) muss. Miss die Zeit, welche benötigt wird, um die Farbe zu finden.

\easy
\section{Suchbilder}
\req{\code{mouse}-Variablen/Methoden, Verzweigungen, Zufall, Arrays}

Stelle Suchbilder mit Figuren in verschiedenen Formen, Farben und Anordnungen dar, bei denen der Benutzer immer eine vorher angegebene Figur suchen soll. Miss die Zeit, die der Benutzer braucht um die Figur zu finden, und starte dann eine neue Suche. Kannst du Effekte messen, welche Unterscheidungen uns leichter oder schwerer fallen?

\easy
\section{Konfettiii!}
\req{\code{mouse}-Variablen/Methoden, Zufall, Arrays, Vektoren, (Klassen)}

Erstelle eine Konfettifontäne: Auf einen Mausklick hin soll, ausgehend von der Mausposition, ein Strom aus Konfettipartikeln erscheinen, der in alle Richtungen weg fliegt.

Vorüberlegung: Wie lassen sich die Koordinaten und Bewegungsrichtungen für eine beliebige Anzahl Partikel speichern?

\clue{Die Bewegung der einzelnen Partikel folgt der Formel für den schiefen Wurf (gleichmäßig beschleunigte Bewegung). Die Aufgabe wird außerdem einfacher, wenn man sich für die Konfettipartikel eine eigene Klasse baut.}

\easy
\section{Galgenmännchen}
\req{Zufall, Arrays, Verzweigungen, \code{key}-Variablen/Methoden, \code{String}-Methoden}

Erstelle ein Galgenmännchen-Spiel. Der Rechner soll sich dabei ein zufälliges Wort aus einer Liste möglicher Wörter aussuchen, und zunächst nur mit Unterstrichen anzeigen, wie viele Buchstaben das Wort hat. Der Benutzer kann jetzt mit der Tastatur Buchstaben eingeben. Kommt der Buchstabe im Wort vor, werden alle Vorkommnisse aufgedeckt. Wenn nicht, wird ein Teil von einem am Galgen hängenden Strichmännchen gezeichnet. Ist das Männchen fertig gezeichnet, bevor der Begriff erraten wurde, hat man das Spiel verloren.

Vorüberlegungen:
\begin{itemize}
	\item Bisher haben wir nur Arrays behandelt, die Zahlenwerte speichern. Was muss man ändern, um Strings speichern zu können?
	\item Wie wählt man ein zufälliges Element aus einem Array aus?
	\item Wie findet man die Länge einer Zeichenkette heraus?
\end{itemize}

%\easy
%\section{Glücksrad}
%TODO beschreiben

\easy
\section{Rechenschieber}
\req{Arrays, \code{mouse}-Variablen/Methoden, (Klassen)}

Programmiere einen Rechenschieber, bei dem man mit gedrückt gehaltener Maus Kugeln auf drei unterschiedlich hohen Stangen von links nach rechts und umgekehrt bewegen kann. Alle Kugeln am rechten Ende werden zu einer Summe aufaddiert. Dabei haben die Kugeln auf der untersten Stange den Wert 1, auf der mittleren Stange den Wert 5 und auf der obersten Stange den Wert 10.

Kannst du den Rechenschieber auch so umbauen, dass er ein Oktal- oder Hexadezimalsystem darstellt?

\easy
\section{Patientenaufteilung II}
\req{Verzweigungen, \code{mouse}-Variablen/Methoden, (Arrays, Klassen)}

Wie in der Aufgabe von Blatt 1 sollst du ein System zur Verwaltung von Patienten in einer Krankenhausstation schreiben. Dieses mal soll der Benutzer die Patienten aber selbst mit der Maus per Drag\&Drop verteilen können.

Zur Erinnerung: Quarantänepatienten dürfen nicht mit anderen Patienten in ein Zimmer kommen. Am Besten ist es, sie werden in ein eigenes Quarantänezimmer verlegt. Davon hat das Krankenhaus aber nur ein einziges, das auch nur eine Person fasst. Insgesamt stehen die folgenden Zimmer zur Verfügung:
\begin{itemize}
	\item 2 normale 3-Bett Zimmer
	\item 1 Quarantänezimmer für eine Person
	\item 1 2-Bett Zimmer
\end{itemize}

\easy
\section{Zellulärer Automat}
\req{Schleifen, Arrays}

Ähnlich wie beim \emph{Game of Life} entwickeln sich hier Zellen abhängig von deren Nachbarn über Zeit.
Die Zellen werden durch ein Gatter aus schwarzen(lebend) und weißen(tot) Quadraten dargestellt.
Nach jeder Zeiteinheit, werden abhängig von bestimmten Regeln neue Generationen gebildet.

Der Unterschied zum Game of Life ist, dass die Zellen Horizontal einer Generation entsprechen und Vertikal die Entwicklung von T dargestellt wird. Die \enquote{Generation 0} wird häufig mit nur einer einzelnen Zelle erstellt.    

Je nach angewandtem Regelset entstehen unterschiedliche Figuren. Hier eines der möglichen Regelsets: 
\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/rule.png}
\end{center}

Erstelle einen wie oben beschriebenen zellulären Automaten.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/automat.png}
\end{center}

\hard
\section{Breakout}
\req{\code{key}/\code{mouse}-Variablen/Methoden, Arrays, Schleifen, Vektoren, Geometrie, Klassen}

Programmiere das Spiel \emph{Breakout}. Bei diesem Spiel kann der Spieler einen Schläger am unteren Spielfeldrand nach links und nach rechts bewegen. Am oberen Spielfeldrand befinden sich eine Reihe von Rechtecken, die zerstört werden müssen. Zu Beginn des Spiels wird ein kleiner Ball schräg von dem Schläger nach oben abgeschossen. Trifft er auf ein Rechteck, wird es zerstört und er prallt ab (ähnlich wie bei Pong). Am unteren Spielfeldrand muss der Spieler mit dem Schläger wieder dafür sorgen, dass der Ball nicht herunterfällt. Je nach dem, an welcher Stelle der Ball auf den Schläger trifft, prallt er steiler oder flacher ab.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Screenshot-LBreakout2.jpg}
\end{center}

\hard
\section{Schwerpunktsberechnung}
\req{\code{mouse}-Variablen/Methoden, Physik, erweiterte Formen}

Mache dich mit der Verwendung von der Klasse \code{PVector} und den Funktionen \code{beginShape(c)}, \code{vertex(x, y)}, und \code{endShape(c)} vertraut. Zeichne mit diesen Funktionen eine zufällige Figur und berechne deren Schwerpunkt. Dabei sind die Koordinaten des Schwerpunkts die Mittelwerte aller Punktkoordinaten der Figur.

Erlaube jetzt dem Benutzer die Figur durch klicken an eine beliebige Stelle aufzunehmen. Simuliere ein realistisches Pendeln der Figur bis der Schwerpunkt senkrecht unter dem Haltepunkt liegt.

\hard
\section{Lights Out}
\req{Arrays, Schleifen, Verzweigungen, \code{mouse}-Variablen/Methoden}

Programmiere das Spiel \emph{Lights Out}: Auf einem 5x5 Felder großen Spielfeld befinden sich Lampen, die zu Beginn alle angeschaltet sind. Klickt der Spieler auf eine der Lampen ändert sich deren Zustand (von \code{an} zu \code{aus} oder von \code{aus} zu \code{an}), aber gleichzeitig auch der Zustand aller direkt benachbarten Lampen (links, rechts, oben, unten). Ziel des Spiels ist es, alle Lampen auszuschalten.

\hard
\section{Game of Life}
\req{Arrays, Schleifen, Verzweigungen, (Zufall/Input, Klassen)}

Conway's \emph{Game of Life} ist ein Beispiel dafür, wie aus sehr simplen Bildungsregeln sehr komplexe Strukturen entstehen können. Das \enquote{Spiel} findet auf einem Spielfeld mit rechteckigen Zellen statt. Jede Zelle kann entweder lebendig (schwarz) oder tot (weiß) sein. In jeder Runde verändern sich die Zustände dieser Zellen je nach dem Zustand ihrer 8 Nachbarzellen:

\begin{description}
	\item[$<$ 2 lebende Nachbarn:] Die Zelle stirbt an Vereinsamung.
	\item[$>$ 3 lebende Nachbarn:] Die Zelle stirbt an Überbevölkerung.
	\item[genau 2 lebende Nachbarn:] Die Zelle behält ihren alten Zustand.
	\item[genau 3 lebende Nachbarn:] Die Zelle bleibt lebendig oder wird zum Leben erweckt.
\end{description}

Programmiere Conway's \emph{Game of Life} mit einem zweidimensionalen Array in Processing. Den Startzustand kannst Du entweder zufällig wählen, oder dem Benutzer erlauben mit der Maus den Zustand der Zellen anzugeben, bevor die Simulation z.B. mit der Leertaste gestartet wird.

% \clearpage
\hard
\section{Regression mit Trendlinie}
\req{Arrays, Schleifen, Statistik}

Schreibe ein Programm, dass die folgende Tabelle als Kurve darstellt und eine Trendlinie einzeichnet. 

%TODO unbedingt ausprogrammieren

\begin{tabular}{r|r}
	Jahr (x) & Umsatz in Mio. \euro{} (y)\\\hline
	2010 & 3\\\hline
	2011 & 2.5\\\hline
	2012 & 3.5\\\hline
	2013 & 3.2\\\hline
	2014 & 3.3\\\hline
	2015 & 3.2
\end{tabular}

Die Trendlinie $y = \alpha + \beta \cdot x$ lässt sich dabei als lineare Regression nach der folgenden Formel berechnen:
\begin{eqnarray*}
	\beta & = & \frac{\sum \limits_{i=1}^n\left(x_i - \mu_x\right) \cdot \left(y_i - \mu_y\right)}{(n-1) \cdot \sigma_x^2} \\
	\alpha & = & \mu_{y} - \beta \cdot \mu_{x}
\end{eqnarray*}

In diesen Gleichungen bezeichnen $\mu_x$ und $\mu_y$ die Mittelwerte der x- und y-Koordinaten ($x_i$ bzw. $y_i$) der vorgegebenen Strichproben, $\sigma_x$ entsprechend die Standardabweichung der x-Koordinaten und $n$ die Größe der Stichprobe (Anzahl der Zeilen der Tabelle).

Ändere die Eingabewerte ab und stelle Deine eigenen Trendberechnungen an.

\hard
\section{Barnsley Farn}
\req{Arrays, Schleifen, Verzweigungen}

Der \emph{Barnsley Farn} ist ein Fraktal des britischen Mathematikers  Michael Barnsley, mit dessen Hilfe sich aus einzelnen, (zufälligen) Punkten ein Farn erstellen lässt, der dem 
\emph{Schwarzstieliger Streifenfarn} nachempfunden ist.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.25\textwidth]{img/barnsleyFern.jpg}
\end{center}

Dabei wird von dem Punkt (0,0) ausgehend jeder Punkt aus dem vorhergegangenen Punkt berechnet:

\begin{tabular}[h]{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
 & a	& b &	c & d & e & f & p \\
\hline
f1 & 0 & 0 &	0 & 0.16 & 0 & 0 &	0.01\\
\hline
f2 & 0.85 & 0.04 &	-0.04	 & 0.85 & 0 & 1.60 &  0.85	\\
\hline
f3 & 0.20 &	-0.26 &  0.23 & 0.22 & 0 & 1.60 & 0.07\\	
\hline
f4 & -0.15 & 0.28 & 0.26 & 0.24  & 0 &  0.44 & 0.07\\	
\end{tabular}

Die Variablen a, b, c, d, e und f bestimmen die Abbildung und p die Wahrscheinlichkeit, dass diese Abbildung ausgewählt wird.
Die Abbildung sieht wie folgt aus:

f(x,y) = $\left[ \begin{array}{rr}
a & b\\
c & d \\
\end{array}\right] $ $\left[ \begin{array}{r}
x\\
y \\
\end{array}\right] $ + $\left[ \begin{array}{r}
e\\
f \\
\end{array}\right] $

Vereinfacht also:

\(x_{n+1} = a * x_n + b * y_n + e\)\\
\(y_{n+1} = c * x_n + d * y_n + f\)\\

\begin{enumerate}	
\item Beginne damit, die Variablen sinnvoll zu speichern (ohne jede der 28Variablen einzeln zu speichern).

\item Wie kann die zufällige Auswahl der Funktion simuliert werden (f1 mit einer Wahrscheinlichkeit von 1\%, f2 mit 85\% usw.)?, 

\item Nun folgt die Berechnung des nächsten Punktes.

\clue{Achte darauf die neuen Werte erst in x und y zu speichern, wenn du die vorherigen Werte nicht mehr benötigst.}

\item Dieser Vorgang wird jetzt sooft wiederholt, bis der Farn als solcher erkennbar ist.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.25\textwidth]{img/barnsleyFern2.jpg}\\
	Links: 50.000Punkte, rechts: 5.000Punkte
\end{center}

\clue{Eventuell muss der Farn verschoben und um einen Faktor vergrößert werden, damit er gut erkennbar ist}
\end{enumerate}





\hard
\section{Tic Tac Toe}
\req{Arrays, Schleifen, Verzweigungen, \code{mouse}-Variablen/Methoden, (Klassen)}

Schreibe ein Processing-Programm für das Spiel \emph{Tic Tac Toe}! Auf den ersten Blick wirkt die Aufgabe eventuell ziemlich schwer, aber wenn man das Problem in kleinere Teilprobleme aufteilt ist es durchaus machbar:
\begin{enumerate}	
\item Zeichne als erstes das Spielfeld von \emph{Tic Tac Toe}. Ein großes Quadrat in dem sich 3 x 3 kleinere Quadrate befinden.

\clue{Muss für jedes Feld ein eigenes Quadrat gezeichnet werden?}

\begin{center}
	\includegraphics[width=.25\textwidth]{img/board.jpg}
\end{center}

\item Nun soll durch ein Mausklick auf eines der Felder ein X gezeichnet werden.

\item Jetzt sollen bei einem Mausklick auf die Felder abwechselnd X und O gezeichnet werden.

Fertig! Eine (zugegeben) sehr einfache Version von \emph{Tic Tac Toe}. Zusätzlich könnten dem Programm noch die folgenden Regeln hinzugefügt werden:

\item Zunächst soll es unmöglich sein, ein schon mit X oder O markiertes Feld erneut zu markieren.

\clue{Wie kann man sich für jedes der 9 Felder merken, ob es leer oder mit einem X oder O markiert ist?}

\item Zuletzt soll das Programm selbstständig erkennen, ob ein Spieler gewonnen hat. Ist dies der Fall, so soll ein Text im Fenster ausgegeben werden 
und es soll unmöglich sein weitere Züge zu machen.

\clue{ Nach jedem Zug soll das Programm prüfen, ob ein Spieler drei Zeichen (horizontal, senkrecht oder diagonal) in einer Reihe hat.}
\end{enumerate}

\begin{center}
	\includegraphics[width=.25\textwidth]{img/win.jpg}
\end{center}


%TODO Beleuchtungsverteilung
%TODO Wärmeverteilung
%TODO Darstellung eines elektrischen Feldes (Dipol)
%TODO Chaospendel

\end{document}